\chapter{PENDAHULUAN}
	Bab ini membahas garis besar penyusunan Tugas Akhir yang meliputi latar belakang, tujuan pembuatan, rumusan dan batasan permasalahan, metodologi penyusunan Tugas Akhir dan sistematika penulisan.

	\section{Latar Belakang}
		Perkembangan teknologi di bidang komunikasi data sangat pesat sehingga memungkinkan adanya perangkat nirkabel yang bersifat \textit{ad hoc}. Dengan adanya teknologi tersebut, komunikasi data antar perangkat bisa dilakukan meskipun dalam posisi bergerak. Perangkat tersebut dapat diaplikasikan pada kendaraan sehingga bisa berbagi informasi antar kendaraan berupa peristiwa-peristiwa yang terjadi di jalanan, seperti kemacetan lalu lintas, kecelakaan, dan lain-lain. Jika banyak kendaraan yang memiliki perangkat tersebut, maka \textit{Vehicular Ad Hoc Network} (VANET) dapat terwujud. Oleh karena itu, semakin banyak riset yang dilakukan di bidang VANET.

		Ada beberapa jenis \textit{routing protocol} yang dapat diterapkan dalam lingkungan VANET, salah satunya AODV. AODV berasal dari \textit{routing protocol mobile ad hoc network} (MANET) yang bersifat reaktif sehingga tidak perlu menyimpan informasi keseluruhan topologi jaringan. Namun \textit{routing protocol} MANET kurang cocok diterapkan pada lingkungan VANET karena topologi yang berubah dengan cepat dan adanya perbedaan karakteristik. Karakteristik dari VANET adalah mobilitas yang dibatasi oleh jalan dan bangunan, adanya kecepatan dan akselerasi dari node, dan perbedaan lokasi geografis \cite{aodv-vanet}. Agar dapat bekerja lebih baik di lingkungan VANET, maka diperlukan modifikasi pada \textit{routing protocol} AODV. Salah satu protokol modifikasi dengan basis AODV adalah AODV-PNT \cite{aodv-pnt}. Optimasi yang dilakukan oleh AODV-PNT adalah dengan melakukan perhitungan bobot dan prediksi tren node sebelum mengirim atau meneruskan paket route request sehingga dapat memilih \textit{node} yang mana yang akan membawa paket tersebut.
		
		Dalam Tugas Akhir ini, penulis mengimplementasikan routing protocol AODV-PNT pada network simulator NS-2. Penulis akan melakukan studi kinerja dari AODV-PNT dengan melakukan simulasi pada skenario yang memiliki jumlah node yang bervariasi. Kemudian hasil simulasi tersebut akan dibandingkan dengan kinerja AODV.

	\section{Rumusan Masalah}
		Rumusan masalah yang diangkat dalam tugas akhir ini adalah sebagai berikut:
		\begin{enumerate}
			\item Bagaimana cara mengimplementasikan protokol AODV-PNT dalam NS-2?
			\item Bagaimana perbedaan kinerja antara AODV dan AODV-PNT pada skenario grid dan skenario nyata?
		\end{enumerate}

	\section{Batasan Masalah}
		Permasalahan yang dibahas pada Tugas Akhir ini memiliki beberapa batasan, yaitu:
		\begin{enumerate}
			\item Proses pengujian menggunakan \textit{network simulator} NS-2.
			\item Area simulasi dibuat dengan SUMO dan berukuran 1000 m x 1000 m untuk skenario \textit{grid} dan 1200 m x 1000 m untuk skenario riil.
			\item Skenario dibedakan berdasarkan jumlah node, yaitu 50, 100, 150, 200, dan 400.
		\end{enumerate}

	\section{Tujuan}
		Berikut merupakan tujuan dari Tugas Akhir ini adalah melakukan analisis perbandingan performa antara AODV-PNT dengan AODV

	\section{Manfaat}
		Manfaat dari pengerjaan Tugas Akhir ini adalah:
		\begin{enumerate}
			\item Mengetahui perbandingan performa protokol AODV-PNT dan AODV.
			\item Meneliti pengaruh prediksi tren \textit{node} dalam AODV.
			\item Menjadi acuan untuk penelitian lebih lanjut pada protokol AODV.
		\end{enumerate}

	\section{Metodologi}
		Adapun langkah - langkah yang ditempuh dalam pengerjaan Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:
		\begin{enumerate}
			\item Penyusunan proposal Tugas Akhir

				Tahap awal untuk memulai pengerjaan Tugas Akhir adalah penyusunan proposal Tugas Akhir. Pada proposal tersebut dijelaskan secara garis besar tentang alur pembuatan sistem.
			\item Studi literatur

				Pada tahap ini dilakukan studi literatur mengenai alat dan metode yang digunakan. Literatur yang dipelajari dan digunakan meliputi buku referensi, artikel, jurnal dan dokumentasi dari internet.

			\item Implementasi protokol

				Tahap ini meliputi perancangan sistem berdasarkan studi literatur dan pembelajaran konsep teknologi dari perangkat lunak yang ada. Tahap ini merupakan tahap yang paling penting dimana bentuk awal aplikasi yang akan diimplementasikan didefinisikan. Pada tahapan ini dibuat \textit{prototype} sistem, yang merupakan rancangan dasar dari sistem yang akan dibuat. Serta dilakukan desain suatu sistem dan desain proses-proses yang ada.
			\item Uji coba dan evaluasi

				Pada tahapan ini dilakukan uji coba terhadap aplikasi yang telah dibuat. Pengujian dan evaluasi akan dilakukan dengan melihat kesesuaian dengan perencanaan. Tahap ini dimaksudkan juga untuk mengevaluasi jalannya sistem, mencari masalah yang mungkin timbul dan mengadakan perbaikan jika terdapat kesalahan.
			\item Penyusunan buku Tugas Akhir

				Pada tahapan ini disusun buku sebagai dokumentasi dari pelaksanaan tugas akhir.
		\end{enumerate}

	\section{Sistematika Penulisan}
		Buku Tugas Akhir ini disusun degnan sistematika penulisan sebagai berikut:
		\begin{enumerate}[label=\textbf{BAB \Roman*.}, align=left]
			\item \textbf{PENDAHULUAN}

				Bab yang berisi mengenai latar belakang, tujuan, dan manfaat dari pembuatan Tugas Akhir. Selain itu permasalahan, batasan masalah, metodologi yang digunakan, dan sistematika penulisan juga merupakan bagian dari bab ini.
			\item \textbf{TINJAUAN PUSTAKA}

				Bab ini berisi penjelasan secara detail mengenai dasar-dasar penunjang untuk mendukung pembuatan tugas akhir ini.
			\item \textbf{PERANCANGAN}

				Bab ini berisi perancangan metode yang nantinya akan diimplementasikan dan dilakukan uji coba.
			\item \textbf{IMPLEMENTASI}

				Bab ini membahas implementasi dari desain yang telah dibuat pada bab sebelumnya. Penjelasan berupa implementasi mobilitas \textit{vehicular}, konfigurasi sistem dan skrip analisis yang digunakan untuk menguji performa \textit{routing protocol}.
			\item \textbf{UJI COBA DAN EVALUASI}

				Bab ini menjelaskan tahap pengujian sistem dan pengujian performa dalam skenario mobilitas \textit{vehicular} yang dibuat.
			\item \textbf{PENUTUP}

				Bab ini merupakan bab terakhir yang menyampaikan kesimpulan dari hasil uji coba yang dilakukan terhadap rumusan masalah yang ada dan saran untuk pengembangan lebih lanjut.
		\end{enumerate}
